引入關愛座有段故 前九巴經理心痛變「批鬥座」

從關愛變批鬥，優先座由推廣「讓座」變成「留座」，退休九巴員工鄭桂興，是當年引入關愛座的團隊骨幹，直認批鬥座的出現實屬始料不及。當年設立關愛座其實「有段故」，原希望提升巴士安全，減少長者因心急落車跌傷風險，故在車門附近特設關愛座鼓勵讓坐。不過他強調，明白乘客人人都有不同程度需要，關愛座從設計時「從來都唔係留座」，旨為呼籲乘客關心其他有需要人士，讓座爭拗大多始於「唔夠關愛」，若懂得易地而處其實「冇乜好拗」。

記者 鄭啟源

「聽到連讓座都搞到上新聞，件心血研究搞成咁，都真係幾心痛。」今年69歲的鄭桂興，退休前為九巴安全及服務質量部高級經理，2010年加入九巴，負責「諗計」減低意外數字。當時各種涉及九巴的意外之中，乘客在巴士車廂內失平衡跌倒個案佔去一半，長者更佔去失平衡個案中的三份一，部門其中一個任務，就是想辦法減少「老友記」跌傷風險。
引入關愛座研究歷時約半年，鄭桂興說，當時內部曾對長者在車廂失平衡原因做研究，「一來佢哋心急，怕落車落得慢；二來長者出門通常唔係拎拐杖，就會拎住一袋二袋，冇手去捉實扶手；同埋唔少長者都貪巴士上層視野好，鍾意去上層坐睇風景」。碰巧他當時到訪英國探望在當地讀書的長子，留意到當地巴士已為長者及有需要人士設優先座，便覺得可以借鑑。
根據九巴網頁過去新聞稿，九巴在關愛座實施一年，曾公佈首年成效，2011年涉及65歲或以上長者的巴士意外總數，按年減少了一成；涉及長者在車廂中失平衡個案，在同期間更下降15%。

「我唔敢話計劃成功，只係覺得未算失敗得晒。」鄭桂興說，留意到網上不時出現，使用關愛座起爭執短片，感到相當心痛，認為公眾對關愛座使用方式出現誤解。其中一段片段令他印象尤深，片中長者與坐在優先座上的女士爭執，長者要求女士讓座，但女士反駁正值生理周期感到不適，也有使用關愛座需要，不滿因而被長者責罵。

鄭桂興為關愛座使用「攻略」作出解說，「絕對唔係留座，任何人都可以坐，唔係禁坐，亦唔係批判(鬥)座」。他說，巴士車廂座位數目有限，明白每人對座位都會有不同程度需要，「關愛座作用係想大家留意，身邊係咪有人比你更加有需要，響嗰刻讓座畀有需要嘅人」。

在設計關愛座時，項目團隊也曾考慮過，當有需要人士多於4人，關愛座是否也要定出使用的優先次序，最後想出一招，「留意一下關愛座頭枕背後，有一隻手嘅圖案，寫住『你也可以讓座』。其實就係想話畀後面其他乘客知，車上面咁多個位都可以讓，任何乘客都可以關懷車上面其他有需要人士」。

鄭桂興續說，乘客就讓座問題發表意見前，其實最好先考慮對方是否也有難處，「可能人哋返工返咗成日都好攰，唔可以淨係從自己觀點出發。」他又批評，動輒拍片有如誇大問題的武器，「全架車都唔係嗰4個座位可以讓。除咗拍片，係咪可以考慮建議其他乘客，讓個位畀其他人呢？」

對於有立法會議員曾煞有介事要求立法強制要求讓座，鄭桂興直斥「多此一舉」，若社會真正有關愛文化，「全架車所有乘客都會主動讓座，就連關愛座都功德圓滿可以取消，呢個亦都係我最大願望」。他又笑指，自己乘坐巴士時，亦曾獲學生主動讓座，「所以算係失敗唔晒㗎」。

屌你老母

收皮啦
日本台灣晨早有批鬥座 有曬版你睇啲廢老點鬥人 你都可以話始料不及
你學咩人做研究啫
喺度貓哭老鼠

世界十大笑話

西方例子啱用冇諗過去到漢文化圈仆街都係自己疏忽

正一仆街

有無人都係有理無理照坐關愛座

屌你老母鄭桂興

根本就係見order先做野照抄
冇研究過d乜野囉
馬後炮講抱負 我唔會信佢up野

文化唔同無計，外國有位都無人去坐，香港支那就爭住坐

就係佢個on9

廢你就廢啦

呢 d 撚樣快撚 d 死，坐巴士明明關愛座最窄，後面有位，都夠膽死有阿叔屌我

屌你老母我真係為你老母生咗個憨鳩仔而感到痛心

其實係華人劣根性太犀利啫，咩政策都有兩面，唔可以照顧哂所有人，但華人通常就做哂衰果面🤦🏾‍♂️

香港人同支那人尤其仆街

關愛座根本就係英國佬走左之後香港文明倒退既象徵
香港無關愛座果時係人都知讓座予有需要人仕係好正常 所以根本唔需要專登留幾個位出黎
你讓完比老人家 老人家落車又讓返個位比你係好正常

但一回歸之後港人劣根性出哂黎
以為要學隔離d亞洲國家咁先係文明道德
係鐘意要明刀明槍咁話比人知自己企係道德高地

最撚奇怪依加電梯又要關愛 餐廳又話要關愛

要屌就屌尻垃圾香港人啲觀念錯哂
收皮啦自以為聰明嘅香港人

原來就係你搞到而家咁多廢老有特權，你同班廢老一齊落地獄啦

仆街死啦！

咁應該帶頭取消啦

碰巧他當時到訪英國探望在當地讀書的長子，留意到當地巴士已為長者及有需要人士設優先座，便覺得可以借鑑。

佢應該研究埋香港人既人民質素同埋環境因素先
唔係人做到你就做到,香港太多失敗例子